%69
\chapter{Modelli probabilistici}\label{ch:probabilistic_models}

In questo capitolo verranno presentate due tipologie diverse di modelli probabilistici: i modelli \emph{discriminativi} (di cui si possono già citare le \acs{SVM} viste nel Capiolo \ref{ch:linear_models}) che si concentrano a modellare la zona dello spazio delle istanze in cui è presente la separazione delle classi, e i modelli \emph{generativi} che mirano non a modellare il bordo, bensì la legge che governa la classe e che sarà sperabilmente replicabile altrove in quanto dedotta dagli esempi che hanno generato una distribuzione di probabilità su quella classe. Per questi ultimi si porrà particolare attenzione al caso della distribuzione Gaussiana e si vedrà come il classificatore di base lineare potrà essere interpretato in modo geometrico e quando soddisfa la proprietà ottima di Bayes che porta a distinguere quali classificatori sono ottimali secondo la legge di Bayes.

\section{Modelli descrittivi}

I modelli descrittivi si focalizzano sul definire le differenza tra classi apprendendo una funzione discriminativa che modella il decision boundary tra la zona degli esempi di una classe e quelli dell'altra. Le classi corrispondono a valori di variabili indipendenti (\emph{target}) restituiti dalla funzione $ d $-dimensionale dove $ d $ è il numero di feature rappresentate poi nel vettore $ V = v_{1}, \dots, v_{d} $. Si indica inoltre con $ C_{k} $ la classe $ k $-esima ($ k \in \{1, \dots, L\} $).

Si introduce quindi una definizione della funzione discriminante. Per ogni classe $ k $ la funzione discriminante $ g_{k}(v) = g_{k}(v_{1}, \dots, v_{d})$ mappa ogni esempio descritto $ d $-dimensionalmente in un numero reale.

Il confine tra due classi $ C_{i} $ e $ C_{k} $ è determinato dalla differenza $ g_{i}(V) - g_{k}(V) = 0 $. Tale differenza deve essere nulla perché qua le due classi si incontrano e non si è in grado di decidere tra di esse in quanto i punti si trovano esattamente a cavallo.

La funzione è discreta e se le feature non lo fossero occorrerebbe una fase di preprocessing per discretizzarle. La funzione discriminante determina quindi $ \frac{L(L-1)}{2} $ confini tra coppie di classi.

Lo scopo è quello di trovare una funzione $ g_{k} $ più semplice possibile in modo che per ogni esempio $ t_{i} $ (supponendo essere $ C_{i} $ la classe positiva) avremo che $ g_{i}(t_{i}) > g_{k}(t_{i}), \forall k \neq i $.

Si definiscono inoltre:
\begin{description}
	\item [Funzione di regressione] una funzione numerica che mappa un esempio $t_i$ con una approssimazione $g(t_i)$ del valore reale della variabile continua. Tanto migliore è questa funzione, tanto minore è l'errore che commetto con l'approssimazione. Non è in realtà una funzione discriminativa ma dal punto di vista della struttura sono spesso simili.
	\item [Funzione lineare] una combinazione lineare dei valori delle feature $g_i(V) = w_1 \cdot v_1 + w_2 \cdot v_2 + \dots + w_d \cdot v_{d+1}$. \\ Una funzione discriminante lineare definisce un confine $G_{ij}(V) = g_i(V)-g_j(V) = 0$ tale che $(w_{i1}-w_{j1}) \cdot v_1 + (w_{i2}-w_{j2} \cdot v_2 + \dots + (w_{i1}-w_{jd} \cdot v_d = 0$. L'obbiettivo è trovare, per ogni classe $C_i$ il vettore pesi $[w_{i1}, w_{i2}, \dots , w_{id}]$.
	\\ Altro non è che la combinazione lineare di ciascun esempio con il vettore dei pesi $w$ che restitusce il risultato della discriminazione.
\end{description}
Queste funzioni possono essere viste dal punto di vista probabilistico come delle funzioni che associano una classe al vettore $ x $ nello spazio delle feature degli esempi. Dal punto di vista probabilistico si tratta quindi di una probabilità condizionata, a posteriori, della classe sapendo di essere in un certo spazio degli esempi descritto dai valori delle features.

Queste funzioni possono essere viste dal punto di vista probabilistico come delle funzioni che associano una classe al un vettore $ x $ nello spazio delle feature degli esempi. Dal punto di vista probabilistico si tratta quindi di una probabilità condizionata, a posteriori, della classe sapendo di essere in un certo spazio degli esempi descritto dai valori delle feature.

\section{I modelli generativi}

Si introducono ora i modelli generativi e lo si fa per differenza rispetto ai modelli discriminativi. \\
Mentre i modelli discriminativi modellano la distribuzione di probabilità a posteriori P(Y|X) dove Y è la variabile target e X sono le feature (cioè, dato X vogliamo la distribuzione di probabilità su Y) i \emph{modelli generativi} modellano la probabilità congiunta P(Y,X) del target Y e delle feature X. Ottenendo la probabilità congiunta è possibile derivare ogni probabilità marginale.

In particolare:
\begin{equation}
P(X) = \sum_{y}P(Y = y, X) \nonumber
\end{equation}
e la probabilità a posteriori
\begin{equation}
P(Y|X) = \dfrac{P(Y, X)}{\sum_{y}P(Y=y, X)} \nonumber
\end{equation}

Inoltre, è possibile descrivere un modello generativo attraverso il concetto di \emph{somiglianza} o \emph{likelihood}, ovvero tramite la funzione $ P(X|Y) $, che permette di ottenere facilmente $ P(Y, X)=P(X|Y)P(Y) $ e la distribuzione a priori. \\
Questi modelli sono chiamati generativi poiché dalla probabilità congiunta si possono ottenere nuovi esempi che si suppongono correttamente classificati: è possibile usare $ P(Y) $ per campionare una classe oppure, a partire da $ P(X|Y) $, per generare una istanza di una classe.

\subsection{Vantaggi e svantaggi}

Un modello generativo necessita di memorizzare la probabilità congiunta, e lo spazio di memoria richiesto per questa attività aumenta esponenzialmente nel numero di featurue: questo porta molto spesso a semplificare il modello effettuando determinate ipotesi, come assumere che le feature siano indipendenti.

È inoltre possibile che l'accuratezza nel modellare $ P(X) $ non sia coerente con quella della modellazione di $ P(Y|X) $, quindi ci potrebbe essere qualche zona dello spazio delle feature in cui la probabilità non è stata modellata correttamente. Tuttavia potrebbe non essere così grave: supponiamo che in una zona $ P(X) $ è bassa, un modello di $ P(Y|X) $ assumerà una minore importanza (e quindi l'occorrenza di una classificazione non corretta di queste istanza sarà rara).

L'apprendimento può essere visto come un processo continuo di riduzione dell'incertezza ad ogni iterazione:
\begin{enumerate}
	\item per prima cosa si assume una distribuzione a priori uniforme sulle classi (derivante da una conoscenza del dominio e nulla di più);
	\item dopo aver osservato la classificazione delle istanze dei primi esempi (e quindi delle sue feature $ X $), si può adottare una distribuzione di classi a posteriori $ P(Y|X) $: qualora quest'ultima sia meno uniforme rispetto a quella a priori siamo inclini ad accettare la classe più probabile. Abbiamo così ridotto l'incertezza sulla classe osservando l'istanza della feature $ X $;
	\item questa probabilità a posteriori può essere usata in uno step successivo come se fosse la "nuova" probabilità a priori;
	\item si ripete il processo fino a quando non si ottengono più nuove informazioni.
\end{enumerate}

È proprio questo processo il cardine dei modelli di tipo Bayesiano: si parte da una conoscenza derivante dall'esperienza del progettista (i Belief) e ad ogni nuovo esempio si calcola (tramite teorema di Bayes) la probabilità a posteriori incorporando nel nuovo modello la nuova informazione e utilizzando poi questa nuova probabilità a posteriori come probabilità a priori per gli esempi successivi che si vogliono inglobare.

\subsection{Riduzione dell'incertezza nella stima: distribuzione B}

Supponiamo di voler stimare la probabilità $\Theta$ che una email arbitraria sia spam, quindi occorre utilizzare una distribuzione a priori adeguata. \\
La cosa più naturale da fare è quella di ispezionare n e-mails, determinare il numero di email che sono spam ($d$) e dire che $\widehat{\Theta} = \frac{d}{n}$. Anche se la stima di $\Theta$ è la migliore, ovvero è la c.d. \emph{MAP, Maximum A Posteriori}, non significa che altri valori di $\Theta$ siano completamente sballati: concentrarsi solo sul valore MAP pur sapendo che i dati sono leggermente rumorosi e senza ammettere nessun margine di errore potrebbe risultare troppo riduttivo. \\
Per ovviare questo problema è possibile modellarlo tramite una distribuzione di probabilità incentrata su $\Theta$ (in questo caso una Beta-distribution) che è aggiornata ogni volta che si ottengono nuove informazioni (si vede l'avanzare dell'aggiornamento nella Figura \ref{fig:betadistr} in cui per ogni curva il bias sullo spam è dato dall'area sotto la curva e a destra di $\Theta=\frac{1}{2}$).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Images/BiasDistribution}
	\caption{La distribuzione $ \beta $ ha la forma f(), dove $\beta -1$ è il numero di fallimenti e $\alpha -1 $ è il numero di successi negli esempi osservati.}
	\label{fig:betadistr}
\end{figure}

Per costruire questa curva si può riprendere la distribuzione di Bernoulli: se d sono gli esempi che hanno successo per una classe, n-d sono gli esempi appartenenti all'altra classe.\\ 
Nella funzione $\beta$ si lascia semplicemente libero il valore della probabilità $\Theta$ (non è più una costante che assume valore MAP) e lo si fa variare sull'asse x. \\
Nel grafico la probabilità di spam è data dalla cordinata x, mentre il valore più probabile è il massimo della curva.\\
È possibile vedere come si modifica la curva al variare del numero n degli esempi considerati.\\
Ogni volta che si ispeziona una e-mail, si introduce l'incertezza riguardo la probabilità a priori che sia spam. Dopo aver osservato due e-mail di cui una è spam, il valore possibile di $\Theta$ è caratterizzato da una ovvia distribuzione simmetrica incentrata sul valore $\frac{1}{2}$. Se, dopo averne ispezionate altre, diciamo dieci, tutte risulteranno essere spam tranne la prima, questa distribuzione si sposterà inevitabilmente verso destra, ottenendo la conformazione in Figura \ref{fig:betadistr}: la varianza della curva rappresenta l'incertezza e la distribuzione per n e-mail raggiunge il massimo quando $\widehat{\Theta}_{MAP}=\frac{n-1}{n}$ (ad esempio per $n=5$,  $\widehat{\Theta}_{MAP}=0.8$).

\section{La prospettiva Bayesiana}

Questo quadro suggerisce come lavorano gli statistici Bayesiani, ovvero facendo delle inferenze sulle probabilità stesse e modellandole con delle curve che ammettono una certa incertezza attorno alle stime fatte sulle probabilità.\\
Pensadoci, anche con gli intervalli di confidenza potevano fare delle inferenze su quanto era probabile che una certa ipotesi nulla fosse vera tramite il p-value. È possibile ottenere un risultato simile con quanto appena visto: cioè è possibile da un lato usare lo spread di questa curva per avere l’incertezza riguardo alle probabilità e poi usarla per generare degli esempi in base a quella che è la nostra credenza per quel dominio (come abbiamo visto fare per i modelli generativi).\\
%Cioè?????
È inoltre possibile rifiutare certe ulteriori inferenze: si supponga di avere 9 spam e 1 ham, quindi la probabilità di ham è bassissima, la curva è molto spostata verso valori alti della probabilità e l'area sotto la curva in un intervallo da 0 a 0.5 è molto piccolo. Il valore di probabilità per cui una email sia ham è data integrando la curva sotto la parte ham. \\
Per concludere questa parte introduttiva sulla statistica Bayesiana diciamo che lo statista, con i suoi belief, può decidere come modellarli scegliendo la distribuzione di probabilità che corrisponde alla nostra credenza.\\
Se per esempio è convinto che avrà una distribuzione 50-50 occorre scegliere la funzione beta corrispondente. Ecco che possiamo usare questi modelli a qualsiasi oggetto, persino ai modelli stessi (poiché al variare del training set possiamo generare diversi modelli). \\
Se si conoscessero la probabilità degli esempi e della classe (a priori), si potrebbe usarle assieme e stimare la classe corretta dato l'esempio, che è proprio quella che massimizza la probabilità di ottenere la classe giusta. Un classificatore che assegna questo valore soddisfa l’ottimalità di Bayes.

\section{L'ottimalità di Bayes}
Si introduce ora un principio teorico che confronta le predizioni che farebbe un classificatore basato sul teorema di Bayes per predire la classe (si assume conosciuta la probabilità della classe osservati i vari esempi). Un classificatore che si basa su questi principi soddisfa la proprietà di \emph{ottimalità di Bayes}.
Più formalmente, un classificatore è \emph{Bayes-optimal} se assegna sempre $argmax_y P^*(Y=y \mid X=x)$ a un'istanza $ x $, dove $P^*$ è la distribuzione reale a posteriori.\\
Questa nozione può anche essere utilizzata come criterio più generale: ipotizzando una certa probabilità, diciamo Gaussiana, si può generare artificialmente un dataset che soddisfa quella distribuzione (per costruzione lo farà, perchè è generato basandosi su di essa) e poi si può andare a verificare se un modello di classificazione addestrato con quel dataset soddisfa le predizioni della classe (cioè se soddisfa l'ottimalità di Bayes e quindi il modello collima con quello bayes-ottimo). \\
Ecco che questa proprietà può essere usata per i modelli probabilistici come base di confronto che restituisce il valore ottimale a cui dovrebbe tendere un qualunque modello probabilistico.

\section{Model selection}

Vedremo ora il ragionamento Bayesiano applicato alla selezione del modello: fino ad ora è stato detto che si possono produrre diversi modelli a partire dallo stesso dataset (uno basato su alberi, un altro su SVM e così via) e poi confrontarli a livello di accuratezze e selezionare quello che si comporta meglio. Si vuole ora selezionare il modello sul principio dell'ottimalità di Bayes e vedere se questo ci darà la soluzione ottima. In generale la soluzione di un singolo modello, secondo il ragionamento bayesiano, non è la soluzione migliore in quanto la cosa migliore da fare sarebbe avere una collezione di modelli e la stima da farsi su di essi è data dalla media pesata delle loro predizione con la probabilità che il modello sia corretto per quell'esempio (è ciò che fanno i modelli ensemble). \\
Si seguirà ora l'applicazione delle leggi di probabilità condizionata di bayes-ottimo che è quella che si vorrebbe avere per un classificatore che rispetta questa proprietà.\\
Facendo l'opposto delle operazioni di marginalizzazione, si può specializzare ulteriormente la probabilità di $ Y $, sapendo di aver osservato $ X $, per tutti i possibili modelli $ M $.\\
Sia $ M $ l'insieme di tutti i possibili modelli applicabili $ m $ per fare la stima, si considerano (e si sommano) tutte le probabilità di stima delle classi per ogni modello $ m $ sullo stesso esempio $ x $. 
$$P(Y\mid X=x) = \sum_{m \in M}P(Y,M=m \mid X=x)$$
Si utilizza poi la chain rule per mettere alla parte di condizionamento ciò che stava nella parte principale della priorità, cioè:
$$P(Y\mid X=x) = \sum_{m \in M}P(Y\mid M=m , X=x)P(M=m\mid X=x)$$
E infine, siccome il modello e l'esempio sono variabili casuali indipendenti (l'esempio è del training e il modello è scelto ed è indipendente rispetto all'esempio da testare) si ottiene
$$P(Y\mid X=x) = \sum_{m \in M}P(Y\mid M=m , X=x)P(M=m)$$
A questo punto, confrontando quest'ultima formula con quella da cui siamo partiti notiamo che se anche si scegliesse un certo modello $m^*$ che è quello che nel complesso si è comportato meglio su tutti gli esempi del dataset ($argmax_y P(Y=y \mid M=m^*, X = x)$) non è detto che il criterio bayes-ottimo sia rispettato (non andiamo a prendere tutti i modelli prendendo le loro probabilità e pesandole sulle probabilità di applicare quello specifico modello). Si vede infatti che le due formule non sono uguali (in realtà basterebbe avere il massimo sullo stesso valore della classe $ y $ stimata uguale e non è necessario che le due formule siano effettivamente uguali ma è sufficiente che conducano alla stessa scelta della classe).

\section{La distribuzione normale}

\subsection{Gli obbiettivi}

Si considera ora un caso teorico in cui è presente un dataset distribuito secondo funzioni gaussiane e in cui si vuole riconoscere i casi in cui il classificatore di base lineare (semplice, facile da calcolare poiché si basa sul valore dei centroidi nelle due classi e costruisce un boundary lineare a metà tra le classi) segue il principio bayes-ottimo e, andando a vedere la distribuzione delle classi, si effettueranno delle interpretazioni di tipo geometrico.\\
Si vuole poi introdurre il principio di \emph{maximum likelihood} (ottenuta rendendo massima la likelihood su ciascuno degli esempi del dataset), in parte legato col principio bayes-ottimo poiché trova anch'esso un valore di massimo ma non sulla probabilità condizionata a posteriori, bensì sulla probabilità a priori (likelihood, la probabilità dell'esempio $ x $ sapendo la classe $ y $). Questo permette di individuare i parametri incogniti della legge di distribuzione di probabilità  che hanno generato il dataset stesso (tale legge non è conosciuta ma è inferibile dai dati). \\
Si applicherà poi il principio della maximum likelihood al problema della regressione lineare.

\subsection{Una distribuzione normale multivariata}
Si darà ora un insieme di formule (non tutte utili al mero scopo del superamento dell'esame) utili a definire la distribuzione normale multivariata, ovvero operante in uno spazio delle esempi con $ d $ feature dove ogni esempio è rappresentato da un vettore di $ d $ elementi.\\
Cominciamo col definire semplicemente la formula della distribuzione normale univariata (il vettore che descrive l'esempio è in realtà in questo caso composto da una sola entry):
$$ P(x \mid \mu, \sigma) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma } exp \left( - \frac{ \left( x- \mu \right) ^2}{2 \sigma ^2} \right)=\frac{1}{E}exp\left(-\frac{1}{2}\left[\frac{x-\mu}{\sigma}\right]^2\right)=\frac{1}{E}exp\left(-z^2/2\right)
$$
dove ovviamente $E=\sqrt{2\pi}\sigma$.

Se vogliamo generalizzare nel caso multivariato non avremo più il valore della deviazione standard (che ricordiamo identifica l'ampiezza della campana attorno al centroide) bensì la matrice di covarianza (contenenti le varianze di tutte le feature sulla diagonale e le coovarianze di coppie di feature simmetricamente nelle due parti della diagonale) e invece di avere lo scarto quadratico ad esponente avremo una certa moltiplicazione che vediamo nella formula e in cui riconosciamo la distanza di Mahalonobis:
$$
P(x \mid \mu, \sum)=\frac{1}{E_d}exp\left(-\frac{1}{2}\left(x-\mu\right)^T{\sum}^{-1}(x-\mu)\right) 
$$
dove $E_d=\left(2\pi\right)^{\frac{d}{2}}\sqrt{\mid \sum \mid}$, $d$ è il numero di entries del vettore che descrive il singolo esempio, $\mu$ è il vettore target e $\sum^{-1}$ è l'inverso della matrice di covarianza e $\mid \sum \mid$ è il suo determinante.\\
Ci troviamo in questo caso in un cosiddetto \emph{mixture model}, cioè un modello fatto con due funzioni gaussiane, una per ciascuna classe.
Nel caso univariato, potremmo ritrovarci con una rappresentazione simile a quella in figura \ref{fig:mixturemodeluni}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Images/MixtureModelUni}
	\caption{Rappresentazione del Mixture Model nel caso univariato}
	\label{fig:mixturemodeluni}
\end{figure}

Nel caso multivariato possiamo invece avere una rappresentazione come quella in figura \ref{fig:mixturemodelmulti} dove a sinistra abbiamo un caso semplice in cui si vede subito che il classificatore lineare è esattamente ortogonale alla bisettrice e si comporta in modo bayes-ottimo poiché separa perfettamente gli esempi delle due aree ed effettua la scelta più probabile secondo un classificatore che rispetta la proprietà e che conosce le due gaussiane (dove sono centrate e le loro covarianze). Tale soglia creata dal classificatore è esattamente il luogo dei punti in cui le due gaussiane si intersecano (ovvero le due probabilità sulle due classi hanno uguale valore).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Images/MixtureModelMulti}
	\caption{Rappresentazione del Mixture Model nel caso bivariato}
	\label{fig:mixturemodelmulti}
\end{figure}
Come detto il primo caso è molto semplificativo e infatti abbiamo che le due deviazioni standard delle due distribuzioni delle due classi si equivalgono, il decision boundary si pone esattamente a metà della distanza tra i due centroidi ma le feature non sono fra loro correlate (infatti si distribuiscono lungo tutte le direzioni). Nel caso centrale invece esiste una certa correlazione tra la prima e a seconda feature e infatti i punti si distribuiscono secondo un asse principale di due elissoidi: in questo caso il classificatore di base lineare non è più bayes-ottimo e quindi il modello discriminativo secondo cui le due probabilità di classe si equivalgono rimane sempre lineare ma non coincide con il classificatore di base lineare. Il terzo caso è quello più generale in cui si hanno due decision boundary.

\section{Likelihood ratio}
A inizio Capiolo si era partiti trattando i modelli discriminativi (ovvero modelli basati su funzione continua che opera nello spazio delle feature) e tramite differenze tra i valori da essi predetti riuscivamo a capire a quale classe appartiene l'esempio. \\
In realtà si applicavano la differenze tra due funzioni discriminative (una per ogni classe) per avere una sorta di confronto relazionale.
Si avrà quindi 
$$
P(x \mid \oplus) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma^\oplus}exp\left(-\frac{1}{2}\left[\frac{x-\mu^\oplus}{\sigma^\oplus}\right]^2\right)
$$
e % Formule univariate
$$
P(x \mid \ominus) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma^\ominus}exp\left(-\frac{1}{2}\left[\frac{x-\mu^\ominus}{\sigma^\ominus}\right]^2\right)
$$
Nell'esempio che vedremo ora faremo invece un rapporto fra le due likelilood, utilizzandole come funzioni indicatrici della classe, ottenendo così il \emph{likelihood ratio} definito come
$$
LR(x)=\frac{P(x \mid \oplus)}{P(x \mid \ominus)} = \frac{\sigma^\ominus}{\sigma^\oplus}exp\left(-\frac{1}{2}\left[\left(\frac{x-\mu^\oplus}{\sigma^\oplus}\right)^2-\left(\frac{x-\mu^\ominus}{\sigma^\ominus}\right)^2\right]\right)
$$
Questo indice ha una relazione diretta con la probabilità di appartenenza di un esempio ad una classe:
\begin{itemize}
	\item Se per un esempio x questo rapporto ha un valore $>1$ allora $P(x\mid \oplus)>P(x \mid \ominus)$ e ciò significa che la classe positiva è più probabile rispetto a quella negativa (decideremo quindi per la prima).
	\item Viceversa, se il rapporto è $<1$...(confidiamo nel vostro intelletto Signori Lettori ;-) )
	\item Se il rapporto è $=1$ siamo nel punto di definizione del decision boundary tra le due classi (equiprobabili) e non potremo decidere.
\end{itemize}
Il caso più interessante per definire il decision boundary è ovviamente quello in cui il likelihood ratio è uguale a $ 1 $. Ma quando si verifica questo caso? Matematicamente parlando, la risposta intuitiva riguardando la formula, è "quando l'argomento della funzione esponenziale è uguale a $ 0 $".
Possiamo distinguere tre casi, via via più generali.
\begin{itemize}
	\item Come primo caso supponiamo di avere $\sigma ^ \oplus = \sigma^\ominus = \sigma$, cioè di avere due campane di ampiezza $\sigma$ uguale ma distribuite in modo diverso secondo i loro (diversi) centroidi $\mu^{\oplus}$ e $\mu^{\ominus}$. Possiamo allora semplificare la parte di esponente della formula $LR(x)$ come segue:
	$$
	-\frac{1}{2}\left[\left(\frac{x-\mu^\oplus}{\sigma^\oplus}\right)^2-\left(\frac{x-\mu^\ominus}{\sigma^\ominus}\right)^2\right] = 
	$$
	$$
	= -\frac{1}{2\sigma^2}\left[\left(x-\mu^\oplus\right)^2-\left(x-\mu^\ominus\right)^2\right] = ... = \frac{\mu^\oplus - \mu ^\ominus}{\sigma^2}\left[x-\frac{\mu^\oplus + \mu ^\ominus}{2}\right]=
	$$
	$$
	=\frac{\mu^\oplus - \mu^\ominus}{\sigma^2}\left[x-\frac{\mu^\oplus + \mu ^\ominus}{2}\right]
	$$
	Vediamo allora che avremo una differenza tra $x$ e una quantità $\mu$ valor medio tra i due centroidi, moltiplicati per un valore $\gamma$ che è la differenza dei due centroidi normalizzata rispetto al quadrato della deviazione standard. Diremo allora che il luogo di massima likelihood (cioè quel luogo di punti x in cui il likelihood ratio è uguale a 1) è il punto $x_{ML}=\mu$, ed è quindi graficamente rappresentata da una retta verticale e coincide con il classificatore lineare di base (che ricordiamo è semplice da ottenere, perché basta tracciare la retta ortogonale al segmento che congiunge i centroidi delle due classi).
	
	\item Nel secondo caso generalizziamo, e supponiamo che non è più vera il vincolo per cui $\sigma ^\oplus \neq \sigma ^ \ominus$. Introduciamo un esempio nel caso di distribuzione normale univariata. Abbiamo $\sigma^\oplus = 1$ e $\sigma ^ \ominus=2$, e quindi notiamo che $\sigma ^\ominus = 2\sigma ^ \oplus$ e dunque $LR(x)=2exp\left(-\left[\left(x-1\right)^2-\left(x-2\right)^2/4\right]/2\right)=2exp\left(3x^2/8\right)$. Sviluppato si ottiene che $LR(x)=1\Longleftrightarrow x=\pm \left(8/3\right)\ln 2=\pm 1.85$, come visibile nel grafico in figura \ref{fig:mixturemodeluni}.
	Questo ci suggerisce che il decision boundary non è più semplice come nel primo caso, ma sarà dato da due aree separate (la regione della classe negativa è separata a metà da un'area centrale che è l'area positiva, quest'ultima identificabile poiché compresa fra le due radici).
	
	\item Come terzo caso, riportiamo quanto assunto nei casi precedenti nel caso bivariato. Avremo ovviamente centroidi diversi per le due feature di $x$ ma noi assumiamo $\mu_1^\oplus = \mu_2^\oplus = 1$ e $\mu_1^\ominus = \mu_2^\ominus = -1$.
	La formula della Gaussiana nel caso bivariato definisce le correlazioni tra le feature degli esempi ed è la seguente:
	\begin{equation}
	P(x_1,x_2 | \mu_{1}, \mu_{2}, \sigma_{1}, \sigma_{2}, \rho) = \dfrac{1}{\textit{E}_{2}} \exp \left( - \dfrac{1}{2(1 - \rho^{2})} (\textit{z}_{1}^{2} + \textit{z}_{2}^{2} - 2 \rho \textit{z}_{1} \textit{z}_{2}) \right) \nonumber
	\end{equation}
	con
	\begin{equation}
	\textit{E}_{2} = 2 \pi \sigma_{1} \sigma_{2} \sqrt{1 - \rho^{2}} \nonumber
	\end{equation}
	%Rivedere slide 23/74
	con $ \textit{z} $ il numero di devizazione stadard fra x e la media
	\begin{equation}
	\textit{z}_{\textit{i}} = \dfrac{\textit{x}_{\textit{i}} - \mu_{\textit{i}}}{\sigma_{\textit{i}}} \nonumber
	\end{equation}
	dove $ \rho $ è in pratica una normalizzazione rispetto alle deviazioni standard delle due feature in oggetto.
	Vediamo i sottocasi:
	\begin{itemize}
		\item Nel primo, assumiamo $\sigma^\oplus = \sigma ^ \ominus = 1$ (ovvero deviazioni standard uguali per le due classi) e assumiamo anche che le correlazioni tra le due feature di ciascun esempio sia uguale a $\rho=0$ (se non vi è correlazione tra le due feature gli esempi si disporrano ad uguale distanza dal centroide pari alla deviazione standard, altrimenti assumeranno una forma ad elissoide). In questo caso il luogo di punti in cui si ha massima likelihood è dato da:
		$$
		(x_1-1)^2+(x_2-1)^2-(x_1+1)^2-(x_2+1)^2=-2x_1-2x_2-2x_1-2x_2=0\leftrightarrow x_1+x_2=0
		$$
		Ne vediamo il significato rappresentato in figura \ref{fig:mixturemodelmulti} in cui si nota il che il decision boundary è una retta ortogonale al segmento che collega i due centroidi e coincide quindi con il classificatore di base lineare
		\item Nel secondo caso rilassiamo l'ipotesi che le due deviazioni standard siano uguali, mantenendo però il vincolo di uguale correlazione tra le due feature. In particolare assumeremo un caso specifico in cui $\sigma_1^\oplus = \sigma_1^\ominus = 1$, $\sigma_2^\oplus = \sigma_2^\ominus = \sqrt{2}$ ed infine ancora $\rho^\oplus = \rho^\ominus = \sqrt{2}/2$ (l'asse portante dell'elissoide è inclinato a 45°). Allora il decision boundary sarà dato da $(x)$ %finire di copiare slide 22
		Vediamo dalla figura \ref{fig:mixturemodelmulti} che il decision boundary sarà sempre lineare, ma non coinciderà più con il classificatore di base poiché la rettà non è più ortogoneale alla retta che congiunge i due centroide. 
		\item Nel caso più generale avremo anche il parametro $\rho$ diverso per le due classi e questo ci porterebbe ad avere un decision boundary che non è un unico luogo di punti bensì un'area divisa in mezzo dall'area dell'altra classe (il decision boundary diventerebbe iperbolico, come si vede nella figura \ref{fig:mixturemodelmulti} in cui si assume $\rho = 0.7$). In particolare, si assume come come esempio $\rho^\oplus = -\rho ^ \ominus = \rho$, allora il decision boundary sarà dato da
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
		&(x_1-1)^2+(x_2-1)^2-2\rho(x_1-1)(x_2-1)-(x_1+1)^2+& \\
		&-(x_2+1)^2-2\rho(x_1+1)(x_2+1)=-4x_1-4x_2-4\rho x_1x_2-4\rho=0& \\
		&\leftrightarrow& \\
		&x_1+x_2+\rho x_1x_2+\rho=0&
		\end{aligned} \nonumber
		\end{equation}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Conclusioni}
Per completezza riportiamo una generalizzazione della Gaussiana nel caso d-variato (in cui gli esempi sono espressi nella forma $x=(x_1, \dots, x_d)^T \in R^d$):
$$
P(x \mid \mu, \Sigma) = \frac{1}{E_d}exp(-\frac{1}{2}(x-\mu)^T\Sigma^{-1}(x-\mu)
$$ 
con
$$
E_d = (2\pi)^d/2\sqrt{\mid \Sigma \mid} \mbox{ e } \mu = (\mu_1, \dots , \mu_d)^T
$$

%minuto 27.30 circa

Come detto, stiamo cercando in questo capitolo di trovare dei collegamenti tra l'interpretazione probabilistica e l'interpretazione geometrica e, sofferemandoci sulla forma di questa Gaussiana, riconosciamo nella formula la \emph{distanza di Mahalanobis} che ricordiamo essere una possibile generalizzazione della distanza euclidea che tiene però conto, valutando la distanza tra il punto e il centroide, della varianza con il quale è distribuito tutto il dataset. \\
In particolare, in questa versione della Gaussiana si usa la covarianza per normalizzare la distanza tra i punti ed il centroide (ponendo tale quantità a denominatore).\\
Quando il classificatore di base coincide con il classificatore di Bayes-Ottimo per il caso (più generale in assoluto) in cui abbiamo una matrice di covarianza $\Sigma$? Quando, ritornando al likelihood ratio nel caso più generale, ovvero
$$
LR(x) = \sqrt{\frac{\mid \Sigma^\ominus \mid}{\mid \Sigma ^ \oplus \mid}}exp\left(-\frac{1}{2}\left[(x-\mu^\oplus)^T(\Sigma ^ \oplus)^{-1}(x-\mu^\oplus)-(x-\mu^\ominus)^T(\Sigma^\ominus)^{-1}(x-\mu^\ominus)\right]\right)
$$
Assumendo però che le matrici di covarianza per le due classi siano uguali ed unitarie (cioè che le feature di entrambe le classi non abbiamo correlazione fra loro), avremo nuovamente che il likelihood ratio è uguale all'esponenziale di una quantità pari alla differenza dello scarto al quadrato tra il vettore dell'esempio x e il centroide della classe positiva e lo stesso scarto considerando la classe negativa:
$$
LR(x) = exp \left(-\frac{1}{2}\left[(x-\mu^\oplus)^T(x-\mu^\oplus)-(x-\mu^\ominus)^T(x-\mu^\ominus)\right]\right) =
$$
$$
=exp \left(-\frac{1}{2}\left[ \vert x-\mu^\oplus\vert^2-\vert x - \mu^\ominus \vert ^2 \right]\right)
$$

Ricordando che l'interesse è quello di identificare il luogo dei punti che definiscono il decision boundary, saremo interessati ad ottenere $LR(x)=1$, e cioè il suo esponente uguale a $ 0 $. Assumendo matrici di covarianza entrambi uguali alla matrice identità saremo nel caso appena descritto per ogni $ x $ equidistante dai due centroidi $ \mu^\oplus $ e $ \mu^\ominus $.
Siamo nuovamente ricaduti nel primo caso, in cui il classificatore di base è bayes-ottimo quando le due classi hanno la stessa deviazione standard e non hanno alcuna correlazione.\\
In generale, assumendo di sapere solamente che le due matrici di covarianza sono uguali, il decison boundary è ancora lineare e intersecherà ancora il segmento $\mu^\oplus - \mu^\ominus$ nel mezzo, ma non sarà ad esso ortogonale. Per verificare che sia esattamente il classificatore Bayes-Ottimo occorre decorrelare le feature e normalizzarle (moltiplicando la matrice dei dati X per l'inverso della matrice di covarianza, ovvero da $X(X^TX)^{-1}$).\\
Generalizzando ancora e non avendo matrici di covarianza uguali, il decision boundary sarà iperbolico.\\
Possiamo quindi dire che le tre immagini viste prima (che riunifichiamo nella figura \ref{fig:mixturemodelmulti}) generalizzano le tre casistiche per le distribuzioni multivariate.

\section{Dalla distanza alla probabilità}
% Specificare formule
Arriviamo finalmente al legame tra l'interpretazione geometrica e quella probabilistica, riconoscendo che esiste un legame tra la distanza dei punti adottando una certa metrica e una certa covarianza dei dati $\Sigma$ e la distribuzione: abbiamo già visto la distanza di Mahalanobis è messa ad esponente nella formula della Gaussiana. \\
Spesso, in statistica, la likelihood viene usata come argomento di un logaritmo (negato, perché esiste una costante negata che moltiplica la distanza) uguagliato a zero, proprio perché ci si concentra sul solo termine a potenza. Questo vedremo come semplificherà parecchio le nostre vite quando ci imbatteremo (a breve) nella considerazione della likelihood dell'intero dataset.
%Integrare con slide 28

\section{Stima della maximum-likelihood}
Supponiamo ora di voler stimare i parametri ($\mu$ e $\Sigma$) di una distribuzione Gaussiana multivariata. Il criterio di maximum-likelihood ci permette di partire dai dati e da questi stimare quale può essere il valore dei parametri che rende massima la verosomiglianza. Useremo, come anticipato nella sezione precedente, il valore del logaritmo negato con la distanza ad argomento. Vediamo come avviene (matematicamente) questa stima dei parametri incogniti della distribuzione degli esempi.
Supponiamo di voler stimare il parametro $\mu$.
Assumiamo che gli esempi del dataset X sono indipendenti, e di conoscere la matrice di covarianza $\Sigma$ (calcolata a partire dal dataset stesso X).
Avendo l'informazione circa l'indipendenza degli esempi del dataset, la likelihood congiunta (dell'intero dataset) può essere scritta come prodotto su ogni singolo $x \in X$ e la stima della massima likelihood può essere trovata come segue:

$$
\hat{\mu} = arg\ max_{\mu} \prod_{x \in X} P(x \mid \mu, \Sigma) =
$$

volendo però trovare il valore massimo di $\mu$ che rende massima la verosomiglianza dell'intero dataset. Per farlo, seguiamo i seguenti passi algebrici.
$$
\hat{\mu} = arg\ max_{\mu} \prod_{x \in X} P(x \mid \mu, \Sigma) =
$$
$$
= arg\ max_{\mu} \prod_{x \in X} \frac{1}{E_d}exp\left(-\frac{1}{2}\left(Dis_M\left(x, \mu \mid \Sigma\right)\right)^2\right)=
$$
$$
= arg\ max_{\mu} \sum_{x \in X} \left[\ln E_d + \frac{1}{2}\left(Dis_M\left(x, \mu \mid \Sigma\right)\right)^2\right]= \mbox{ rimuvendo i termini costanti }
$$

$$
= arg\ max_{\mu} \sum_{x \in X} \left(Dis_M(x, \mu \mid \Sigma)\right)^2
$$
Abbiamo in pratica generalizzato il teorema visto per gli algoritmi di clustering dove il centroide era proprio il punto che rendeva minime le distanze quadratiche tra tutti i punti del dataset e se stesso.
In generale il criterio che permette di partire dai dati per ottenere stime sui parametri incogniti è uno dei Sacri Graal del machine learning e si vedrà che verrà adottato anche in altre occasioni.

\section{Minimizzare lo scarto quadratico per fare regressione lineare}
Continuiamo ora ad usare il principio di maximum likelihood applicandolo ora alla minimizzazione degli scarti quadratici per la risoluzione dei problemi di regressione lineare.\\
Abbiamo già visto una soluzione di tipo geometrico, mentre adotteremo ora un criterio di massima somiglianza. \\
In questa applicazione avremo $n$ esempi $x_i$ e si vuole effettuare una regressione tramite una funzione che restituisce il valore $y_i$. \\
La regressione guarda tutto il dataset e calcola il luogo dei punti che rende minimo lo scarto al quadrato tra ogni singola osservazione dei valori delle w e il valore calcolato della funzione di regressione sopra introdotta. \\
Trattandosi di una generalizzazione su tutto il dataset, potrebbero verificarsi dei piccoli errori $\epsilon_i$ per qualche esempio $i$. Se supponiamo che questi errori si distribuiscono in modo Gaussiano con una media \emph{nulla} e una certa varianza $\sigma$ (incognito) possiamo calcolare i parametri (coefficiente angolare e termine noto) della regressione. \\
Essendo gli errori $\epsilon_i$ e gli $y_i$ indipendenti la loro probabilità congiunta è data dal prodotto delle $n$ Gaussiane degli errori:
$$
P(y_1, \dots, y_n \mid a, b \sigma) =\prod_{i=1}^{n}\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}exp\left(\frac{\epsilon_i^2}{2\sigma^2}\right) \mbox{, dove } \epsilon_i=y_i-(a+bx_i)
$$
\subsection{Un esempio pratico}
Vediamo subito un esempio di applicazione in un caso univariato, in cui abbiamo supponiamo di voler investigare sulla relazione tra l'altezza delle persone e il loro peso: avremo $n$ misurazioni della forma $(h_i, w_i),1\leq i\leq n$. \\
La funzione di regressione assume la funzione lineare $w=a+bh$.
e si vorranno scegliere i parametri $a$ e $b$ in modo che la somma degli scarti quadratici $\sum_{i=1}^{n}(w_i-(a+bh_i))^2$ sia minima. \\
Per rendere matematicamente minima tale quantità si considera la derivata parziale dello scarto quadratico rispetto all'incognita, la si eguaglia a $ 0 $ e si risolve tale equazione per trovare l'incognita stessa (nel nostro caso gli $a$ e $b$ desiderati).
Vediamo prima la derivata parziale rispetto ad $a$ che ci aiuterà a trovare il termine noto della funzione di regressione lineare:
$$
\frac{\partial}{\partial a} \sum_{i=1}^{n}(w_i-(a+bh_i))^2=-2\sum_{i=1}^{n}(w_i-(a+bh_i))=0 \Rightarrow \hat{a}=\overline{w}-\hat{b}\overline{h}
$$
dove $\overline{w}$ è il valore medio di tutti i $w_i$, così come $\overline{h}$ lo è per gli $h_i$.
E vediamo anche la derivata parziale rispetto $b$, utilizzata per stimare il coefficiente angolare:
$$
\frac{\partial}{\partial b} \sum_{i=1}^{n}(w_i-(a+bh_i))^2=-2\sum_{i=1}^{n}(w_i-(a+bh_i))h_i=0 \Rightarrow \hat{b}=\frac{\sum_{i=1}^{n}(h_i-\overline{h})(w_i-\overline{w})}{
\sum_{i=1}^{n}(h_i-\overline{h})^2} = \frac{\sigma_{hw}}{\sigma_h^2}
$$
Quindi la soluzione della regressione lineare che minimizza lo scarto quadratico (e rende massima la verosomiglianza) è 
$$
w=\hat{a}+\hat{b}h=\overline{w}+\hat{b}(h-\overline{h})
$$

\section{Due criteri coincidenti}

Si può notare che massimizzare la verosimiglianza e ridurre lo scarto quadratico (senza considerare la Gaussiana, bensì solamente ogni singola osservazione) sono criteri che coincidono ai nostri fini.
Infatti, focalizzandoci sul fatto che stiamo interpretando delle likelihood (e volendo trovare il suo massimo sapendo di essere nel caso di una distribuzione Gaussiana ora assunta, a differenza di prima che era una conoscenza trascurabile) possiamo seguire i seguenti passaggi:
$$
P(y_1, \dots, y_n \mid a, b, \sigma) = \prod_{i=1}^{n}\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}exp\left(-\frac{(y_i-(a+bx_i))^2}{2\sigma^2}\right) =
$$

$$
= \left(\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\right)^n exp\left(-\frac{\sum_{i=1}^{n}(y_i-(a+bx_i))^2}{2\sigma^2}\right)
$$
E considerando il logaritmo per valutare l'esponente (come visto in precedenza):
$$
-\ln\left(P(y_1, \dots, y_n \mid a, b, \sigma^2)\right) = \frac{n}{2}\ln(2\pi)+\frac{n}{2}\ln(\sigma^2)+\frac{\sum_{i=1}^{n}(y_i-(a+bx_i))^2}{2\sigma^2}
$$
Occorerrà poi anche qui calcolare le derivate parziale di questa quantità rispetto ad $a$, $b$ e a $\sigma^2$ per ottenere i rispettivi valori che massimizzino la likelihood:
$$
\sum_{i=1}^{n}(y_i-(a+bx_i))=0 \Rightarrow \hat{a} = \overline{y} - \hat{b}\overline{x}
$$

$$
\sum_{i=1}^{n}(y_i-(a+bx_i))x_i=0 \Rightarrow \hat{b}=\frac{\sigma_{xy}}{\sigma^2}
$$

$$
\frac{n}{2} \frac{1}{\sigma^2} - \frac{\sum_{i=1}^{n}(y_i-(a+bx_i))}{2(\sigma^2)^2}=0 \Rightarrow \mbox{ la somma degli scarti quadratici è uguale a } n\sigma^2
$$
Siamo arrivati (come era sperato) agli stessi parametri $a$ e $b$ del calcolo precedente, mentre la terza equazione ci permettere di controllare la varianza dell'errore (in questo caso $n\sigma^2$ e infatti abbiamo n osservazioni indipendenti fra loro e quindi la varianza complessiva è il prodotto delle singole varianze). 

\section{Modelli probabilistici per dati non numeriche}
Vogliamo ora continuare con le possibile applicazioni del teorema di Bayes per esempi con feature non numeriche ma di tipo categorico (ad esempio nominale, come può essere il colore degli occhi, con cui non è possibile ordinare gli esempi in modo significativo).\\
Esempio classico che verrà presentato sarà quello dei testi, dove le parole compaiono.\\
Tratteremo queste feature categoriche in due modi diversi:
\begin{itemize}
	\item indicando con una variabile booleana se una data parola è assente o meno nel documento (sottosezione \ref{ssec:model1})
	\item oppure come variabile continua che indica la frequenza di una parola in un documento (sottosezione \ref{ssec:model2}).
\end{itemize}
Vediamo quindi alcuni casi differenti per trattare questa tipologia di dati.
\subsection{Modello basato su distribuzione di Bernoulli} \label{ssec:model1}
Questo primo caso applica un modello della distribuzione di Bernoulli in cui viene indicato per ciascuna feature categorica se è presente o meno in un esempio. \\
Applicato all'esempio dei documenti, essendo le feature descrittive di ciascuno le parole, diremo se una parola è presente o meno nel documento, avendo tante feature quante sono le parole del linguaggio (diciamo k), ciascuna espressa con una variabile Bernoulliana dedicata. \\
In altre parola, ogni parola i-esima del vocabolario si comporta come una variabile aleatoria $x_i$ che segue una distribuzione di Bernoulli governata da un parametro $\Theta_i$ che indica con che probabilità la parola è presente in un generico documento osservabile.\\
Dovendo gestire per ogni esempio un vettore di k feature diremo di trovarci in una \emph{distribuzione di Bernoulli Multivariata}.\\

\subsubsection{In ricordo della distribuzione di Bernoulli}
Vogliamo brevemente ricordare che la distribuzione di Bernoulli modella la probabilità che un evento binario si verifichi. L'output di questo modello è il \emph{successo} o il \emph{fallimento} dell'evento, ed è governato dal parametro fissato $\Theta$ (che è il valore atteso della variabile aleatoria):
$$
\begin{cases}
	\Theta = P(X = 1) \\
	1-\Theta = P(X = 0)
\end{cases}
$$
Calcolando la varianza, data come il valore atteso dello scarto tra il valore x di ciascuna variabile e il suo valore atteso, avremo che questa è data da:
$$
\begin{cases}
	E(X)=\Theta \\
	E[(X-E(X))^2]=\Theta(1-\Theta)
\end{cases}
$$
Generalizzando questo caso a n esperimenti (e non a una singola osservazione del comportamento della variabile in un caso) saremo nel caso di una \emph{distribuzione binomiale}. \\
Volendo visualizzare il numero di successi sugli n esperimenti, supponiamo essere k, la probabilità di successo di quella variabile cambia seguendo k:
$$
P(S = k) = \left({n}\choose{k}\right)\Theta^k(1-\Theta)^{(n-k)}
$$
La varianza sarà semplicemente data da:
$$
\begin{cases}
	E(X)=n\Theta \\
	E[(X-E(X))^2]=n\Theta(1-\Theta)
\end{cases}
$$
\subsection{Modello basato su distribuzione Multinomiale}\label{ssec:model2}
Nel secondo modello, vogliamo sfruttare l'informazione della frequenza di comparsa di una parola e non come un semplice evento aleatorio.\\
Il vettore che identifica l'esempio è ora un vettore di conteggi in cui l'entry i-esima indica quante volte la feature i-esima occorre.\\
Avremo in tal senso una distribuzione basato su una distribuzione multinomiale, così descrivibile:
$$
P(X=(x_1, \dots, x_d)) = n!\frac{\Theta_1^{x_1}}{x_1} \cdots \frac{\Theta_1^{x_k}}{x_k},  \mbox{ con } \sum_{i=1}^{d}x_i=n
$$
dove $\Theta_i$ corrisponde alla probabilità di comparsa dell'i-esima parola e $x_i$ corrisponde alla frequenza di questa parola in un documento di n parole.\\
Il termine $x_i$ a denominatore serve a tenere conto di tutte le possibili disposizioni della parole e nel caso estremo in cui si hanno solamente 2 parole e $k=x_1$ %(Cosa vuol dire?)
 ricadiamo nel caso della legge binomiale.
 
\section{Naive Bayes}
Applicheremo i due modelli visti nelle sottosezioni precedenti tramite il metodo "\emph{Naive Bayes}" che applica il teorema di Bayes per predire la classe del documento nell'ipotesi che le feature siano indipendenti.\\
Se pensiamo ai testi (documenti) questo rilassamento è più che verosimile, in quanto vista la mole di parole possibile è inverosimile disegnare la probabilità congiunta: sicuramente lo scrittore segue una logica nella stesura del testo e alcune parole rendono molto più probabile la presenza di altre (come ad esempio è per le parole "viagra" e "pillola") ma i classificatore funzionano molto bene anche se basati su questa tecnica. \\
Nel caso multivariato vedevamo già che questa assunzione valeva, in quanto ciascuna probabilità di apparizione $\Theta_i$ veniva elevata alla sua frequenza $x_i$ senza che venissero tenute in considerazione le altre parole.\\
Questo vincolo è però importante poiché ci permette di ottenere la probabilità congiunta delle feature semplicemente moltiplicando le loro probabilità singole.\\
\subsection{Il modello Naive Bayes formalmente}
Vedremo ora di formalizzare quanto appena introdotto.\\
Assumiamo un dataset con esempi descritti da vettore di d feature ciascuno: $X =x_1,\dots,x_d $.\\
Ricordiamo che il teorema di Bayes permette di trovare il valore della classe $Y$ che massimizza
$$
P(Y \mid x_1, \dots, x_d) = \frac{P(x_1, \dots, x_d \mid Y)P(Y)}{P(x_1, \dots, x_d)}= 
$$
$$
\mbox{ trascurando il denominatore poiché fissato una volta scelta la classe }
$$
$$
=P(x_1, \dots, x_d \mid Y)P(Y)
$$
Vogliamo ora stimare correttamente $P(x_1, \dots ,x_d \mid Y)$ (aka likelihood) a partire dai dati e assumendo l'ipotesi di indipendenza delle singole feature dell'esempio X (data la classe Y) possiamo dire che
$$
P(x_1, \dots, x_d \mid Y) = P(x_1\mid Y)P(x_2\mid Y) \cdots P(x_d\mid Y)
$$
Dove stimare i singoli $P(x_1\mid Y),P(x_2\mid Y), \dots, P(x_d\mid Y)$ è un problema più facile.
Se ci pensiamo, una volta che abbiamo stimato bene queste probabilità possiamo anche generare dei testi che verosimilmente seguono la stessa legge di distribuzione e in tal senso le probabilità sono tanto più utili quanto più differiscono tra i vari esempi per le stesse classi (la parola viagra è utilissima per capire se un'email è spam, poiché la comparsa di viagra in un'email spam è molto probabile, mentre è molto poco probabile in una email ham).
Per generare nuovi esempi si può ricorrere a criteri di tipo Bayesiano, come i tre sotto elencati:
\begin{description}
	\item [maximum likelihood (ML)] In questo criterio stabiliamo che essendo le classi equiprobabili la probabilità a priori del teorema di Bayes non influisce e quindi andremo semplicemente a massimizzare la likelihood: $argmax_yP(X=x \mid Y = y)$
	\item [maximum a posteriori (MAP)] Se non possiamo assumere equiprobabilità delle classi dovremo calcolare il MAP: $argmax_yP(X=x \mid Y=y)P(Y=y)$
	\item [recalibrated likelihood] questo caso rappresenta un'ulteriore generalizzazione in cui ci si concentra solamente sulla likelihood, ma pesata con dei pesi rappresentativi della priorità a priori di comparsa degli oggetti delle diverse classi: $argmax_yw_yP(X=x\mid Y=y)$
\end{description}

\subsection{Un esempio di applicazione} \label{ssec:naiveexemple1}
Applicheremo ora il modello multivariato ad un esempio concreto, in cui consideriamo un vocabolario contenente 3 parole \{a,b,c\}. \\
Considereremo due classi rappresentative del caso di presenza (successo) o assenza della parola, con i seguenti parametri (per ogni parola):
$$
\Theta^\oplus = \left(0.5,0.67,0.33\right)
$$
$$
\Theta^\ominus = \left(0.67,0.33,0.33\right)
$$
Macroscopicamente vediamo che è la parola b a comportarsi in modo molto diverso per le due classi (e avevamo già accennato al fatto che questo aiuta molto ad effettuare la distinzione). \\
Applicando il principio di indipendenza delle parole, applichiamo la likelihood, ovvero valutiamo quanto è possibile che un oggetto x con tutte e 2 le parole \{a,b\} (rappresentato quindi da un vettore di feature binario del tipo x = \(1,1,0\)) appartenga alla classe positiva e quanto invece è probabile appartanga a quella negativa:
$$
P(x \mid \oplus) = 0.5 \dot 0.67 \dot (1-0.33)=0.222
$$ 
$$
P(x \mid \ominus) = 0.67 \dot 0.33 \dot (1-0.33) = 0.148
$$
Notiamo che la probabilità di appartenere alla classe positiva è maggiore e quindi (volendo noi applicare il teorema di Bayes-ottimo  e propendendo al massimizzare la verosimiglianza) diremo che l'oggetto x appartiene a questa classe.\\
Si nota inoltre che anche l'assenza delle parole ha un impatto sul calcolo della verosimiglianza.\\
Volendo potremmo anche arrivare a conclusioni analogbi ma attraverso il calcolo del likelihood ratio (soprattutto poiché nel caso di due classi questo passaggio alternativo può risultare molto conveniente).
Il likelihood ratio può essere calcolato come 
$$
\frac{P(x \mid \oplus)}{P(x \mid \ominus)}=\frac{0.5}{0.67}\frac{0.67}{0.33}\frac{1-0.33}{1-0.33}=1.5(>1)
$$
Nella valutazione di questo ratio otteniamo ovviamente la stessa conclusiosione ottenuta in precedenza, ma che ci permette di valutare anche quanto può variare la probabilità a priori delle varie parole permettendo di rimanere invariata la scelta della classe effettuata con una valutazione MAP. Infatti, in questa metodologia avremo:
$$
\frac{P(X=x \mid \oplus)}{P(X = x \mid \ominus)}\frac{P(\oplus)}{P(\ominus)}
$$
Dove ricordiamo che il secondo rapporto è il prior odds, e per permettere la stessa scelta della classe dovrà essere maggiore di $2/3$.

Questo è particolarmente importante essendo l'esempio rappresentativo di una classe di esempi vasta in cui i valori possono variare seppur, ci si aspetti, leggermente.

\subsection{Un esempio multinomiale}
Ci baseremo ora sullo stesso esempio presentato nella sottosezione \ref{ssec:naiveexemple1} ma applicandolo ad un caso multinomiale. Supponiamo di avere le seguenti (nuove) probabilità di comparsa delle tre parole:
$$
\Theta^\oplus = (0.3,0.5,0.2)
$$
$$
\Theta^\ominus = (0.6,0.2,0.2)
$$
Dove questa volte è la parola "a" ad essere molto discriminativa (vedremo che questo impatterà molto).\\
Il documento considerato contiene 3 occorrenze della parola "a", 1 occorrenza della parola "b" e nessuna occorrenza della parola "c", ed è quindi descrivibile dal vettore $x=(3,1,0)$ con ovviamente $n=4$.\\
Valutiamo le likelihood:
$$
P(x \mid \oplus) = 4!\frac{0.3^3}{3!}\frac{0.5^1}{1!}\frac{0.2^0}{0!}=0.054, \mbox{ si precisa che } \frac{0.2^0}{0!}=1
$$
$$
P(x \mid \ominus)=4!\frac{0.6^3}{3!}\frac{0.2^1}{1!}\frac{0.2^0}{0!} = 0.1728
$$
Valutiamo anche il likelihood ratio:
$$
\left(\frac{0.3}{0.6}\right)^3\left(\frac{0.5}{0.2}\right)^1\left(\frac{0.2}{0.2}\right)^0=5/16
$$
Arriviamo dunque alla conclusione di scelta della classe negativa.\\

\subsection{Un terzo esempio con probabilità ricalibrate}
Se sappiamo che due parole come "viagra" e "pills" sono fortemente correlate l'assunzione della indipendenza porta ad una likelihood falsata. \\
Questo potrebbe essere un problema sanabile attraverso la ricalibrazione della likelihood, che, come visto, richiede di calcolare i pesi $w_y$ con tecniche euristiche. Ricordiamo:
\begin{description}
	\item [recalibrated likelihood] = $argmax_y w_yP(X=x \mid Y=y)$
\end{description}
Consideriamo quindi un nuovo esempio in cui abbiamo documenti composti da 5 parole \{a,b,c,d,e\}. Dal punto di vista del numero degli esempi le due classi considerate sono equiprobabili, infatti abbiamo quattro esempi per ciascuna che sono
\begin{itemize}
	\item e$_1$: b d e b b d e
	\item e$_2$: b c e b b d d e c c
	\item e$_3$: a d a d e a e e
	\item e$_4$: b a d b e d a b
\end{itemize}
per la classe positiva, e
\begin{itemize}
	\item e$_5$: a b a b a b a e d
	\item e$_6$: a c a c a c a e d
	\item e$_7$: e a e d a e a
	\item e$_8$: d e d e d
\end{itemize}
Per prima cosa procediamo eliminando le stop words, che individuiamo in "d" e "e". Le parole rimanenti (\{a,b,c\}) costituiscono il vocabolario.\\
Andremo ad applicare ora degli aggiustamenti sui pesi (che ricordano vagamente quelli fatti con la Laplace correction, in cui si aggiunge una occorrenza per ogni classe anche per evitare probabilità nulle) per cercare di rendere più robuste le stime sulla probabilità di comparsa delle parole. \\
Se siamo in un modello multinomiale, possiamo sommare per ciascuna classe la presenza delle parole su tutti gli esempi e otterremo i vettore
\(5,9,3\) per la classe positiva e \(11,3,3\) per la classe negativa.\\
Al fine di stimare meglio i parametri della multinomiale aggiungiamo degli pseudo-conteggi che ci portano ad avere un numero totale di occorrenze del vocabolario di 20 parole per classe:
$$
5+9+3+3 pseudo-counts = 20 \mbox{ per la classe positiva.}
$$
$$
11+3+3+3 pseudo-counts = 20 \mbox{ per la classe negativa.}
$$
I valori di probabilità saranno quindi:
$$
\hat{\Theta}^oplus=(6/20,10/20,4/20)=(0.3,0.5,0.20)
$$
$$
\hat{\Theta}^\ominus = (12/20,4/20,4/20) = (0.6,0.2,0.2)
$$
Nel caso multivariato (in cui ci preoccupiamo solamente di stabilire se una parola è presente o meno in una classe ma senza preoccuparci della sua occorrenza) ci si muove in modo leggermente differente.\\
Anzitutto si forma il vettore che conta le occorrenze per ciascuna classe: saranno i vettori $(2,3,1)$ per la classe positiva e $(3,1,1)$ la quella negativa. Dopodiché si aggiungono due pseudo documenti, uno contenente tutte le parole ed uno che non ne contiene nessuna: si conteranno quindi $n+2=4 + 2=6$ documenti totali e le probabilità per ciascuna parola in ciascuna classe saranno individuate dai vettori (anche qui si aggiunge un valore per parola):
$$
\hat{\Theta}^\oplus = (3/6,4/6,2/6) = (0.5,0.67,0.33)
$$
$$
\hat{\Theta}^\ominus = (4/6, 2/6,2/6) = (0.67,0.33,0.33)
$$

\subsection{La stima della densità}
Vediamo ancora come esiste una similitudine di quanto introdotto con le variabili categoriche (che hanno un comportamento discreto).
In generale, usando Naive Bayes, occorre stimare probabilità di eventi discreti: se le feature sono continue per poter applicare questo modello occorre fare una operazione di discretizzazione.\\
Possiamo in particolare comportarci in tre modi differenti:
\begin{itemize}
	\item Possiamo costruire degli istogrammi considerando intervalli di valori che ricopre la legge generativa degli oggetti (quella tratteggiata in figura \ref{fig:densityestimation})
	\item Si può usare una likelihood che tiene in conto sia la frequenza dei dati che la probabilità generativa Gaussiana (la curva che si ottiene (in rosso) si posiziona a metà tra i due valori considerati). Questo metodo si base su un \emph{kernel density estimator}. Se si usa una legge uniforme anziché una gaussiana (figura \ref{fig:densityestimationunif}) si nota come l'assunzione Gaussiana di questo metodo sbilancia molto la stima, tanto che il metodo dell'istogramma funziona meglio.
	\item \emph{Solid bell curve} (in blu) %lei non la cita nemmeno, io me ne frego
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:densityestimation}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./Images/DensityEstimation}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:densityestimationunif}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./Images/DensityEstimationUniform}
	}
	\caption{Varie possibilità di discretizzazione di legge a feature continue (tratteggiata)}
\end{figure}
\newpage
\section{Logistic Regression}
Vedremo ora il modello discriminativo della logistic regression.\\
I modelli generativi visti finora (come Naive Bayes) hanno il pregio che permettono di poter essere usati per generare istanze verosimili rispetta alla legge che regola la distribuzione degli esempi e permettono inoltre di trovare il decision boundary tra due classi.\\
Vedremo invece ora un modello discriminativo che mira nell'immediato a trovare il decision boundary tra le due classi (nel caso di più classi che non vedremo occorrerà trattare tutte le possibili combinazioni di classi binarie).\\
alla fine di questa sezione faremo un confronto vedendo che i decision boundary trovati con un modello generativo e con un modello discriminativo sono diversi.\\
Il modello della regressione lineare combina in maniera lineare le feature descrittive degli esempi ($x\_i$) utilizzando dei pesi ($\beta_i$).\\
Il modello della regressione lineare non può però essere applicato su valori non continui.
Con la \emph{logistic regression} vogliamo invece predire uno score dicotomico (nel caso in cui consideriamo due classi). Per farlo possiamo modellare la probabilità di trovarci in una classe con una regressione lineare.\\
In particolare, modelliamo la probabilità della classe con una variabile Bernoulliana $Y_i$ come descritto in figura \ref{fig:logisticregression}:
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/LogisticRegression}
	\caption{Probabilità della classe modellata in modo dicotomico}
	\label{fig:logisticregression}
\end{figure}
Come vediamo dalla tabella si tratta di una probabilità condizionata dall'esempio i\_esimo.\\
Indicando con $k$ il numero di successi sul numero totale di esperimenti (che noi limiteremo a 1), possiamo rappresentare la funzione di distribuzione con la seguente
$$
f(k \mid x_i) = 
\begin{cases}
p \mbox{ if } k=1
1-p \mbox{ if } k=0
\end{cases}
= p^k\left[1-p\right]^{1-k}
$$
Quello che faremo è far giocare il ruolo che nella formula precedenza giocava $k$, alla variabile $Y_i$, cioè se $Y_i=1$ vuol dire che l'esempio osservato appartiene alla classe positiva con probabilità p. Sintetizzato:
$$
f(Y_i \mid x_i) = p ^ Y_i \left[1-p\right]^(1-Y_i)
$$
Quindi l'idea è di predire la probabilità della classe positiva una volta osservato l'esempio i-esimo con una regressione lineare, combinando cioè in maniera lineare tutte le feature dell'esempio i-esimo:
$$
P(Y_i=1 \mid x_i) =  \beta_0+\beta1x_{i1}+\dots+\beta_dx_{id}
$$
Purtroppo però il risultato della regressione lineare restituisce un valore non limitato nell'intervallo \[0,1\], bensì lo è tra \[-\infty, + \infty\], e quindi non può essere considerata come probabilità. Occorre quindi utilizzare una funzione sigmoide che limiti il risultato (figura \ref{fig:sigmoide}) e allora:
$$
P(Y_i = 1 \mid x_i) = \frac{exp^{\beta_0+\beta1x_{i1}+\dots+\beta_dx_{id}}}{1+exp^{\beta_0+\beta1x_{i1}+\dots+\beta_dx_{id}}}
$$
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Images/SigmoidFunction}
	\caption{Applicazione della funzione sigmoide al risultato della regressione lineare.}
	\label{fig:sigmoide}
\end{figure}
Per i valori per cui $P(Y_i=1 \mid x_i) \approx 0$ la classe da predire è quella negativa, mentre per i valori per cui $P(Y_i=1 \mid x_i) \approx 1$ la classe predetta sarà quella positiva: è interessante focalizzarsi sul momento di transizione tra le classi.\\
Per semplificare i conti rispetto alla forma sigmoidale possiamo rappresentare esplicitare l'esponente come l'\emph{Odds-ratio}, cioè il rapporto tra le due probabilità opposte:
$$
exp^{\beta_0+\beta1x_{i1}+\dots+\beta_dx_{id}} = \frac{P(Y_i = 1 \mid x_i}{1-P(Y_i=1\mid x_i)}=Odds(Y_i \mid x_i)
$$
e si avrà che 
$$
\ln(Odds(Y_i\mid x_i))=\beta_0+\beta1x_{i1}+\dots+\beta_dx_{id}
$$
Quindi, dulcis in fundo, si utilizzano gli strumenti della regressione lineare per calcolare una funzione della probabilità di essere nella classe positiva osservato l'esempio i-esimo.

\subsection{I modelli lineari generalizzati}
Il modello di regressione logistica usa quindi la regressione per predire il logaritmo dell'Odds-ratio.
Esso è un caso particolare di \emph{modelli lineari generalizzati} che, dopo aver calcolato la funzione di regressione tramite una funzione lineare (utilizzando dei pesi) che produce un target $Y_i$, applicano a questo una funzione f:
$$
f(Y_i) = g(x_i) = w_0 + w_1x_{i1}+ \dots + w_dx_{id}=w^Tx_i 
$$
dove $f(Y_i)$ può essere:
\begin{itemize}
	\item $f(Y_i) = Y_i$ (caso più semplice)
	\item $f(Y_i) = \frac{1}{Y_i}$
	\item $f(Y_i) = log(Y_i)$
	\item $f(Y_i) = log(Y_i/1-Y_i)$ (ovvero il caso della regressione logistica appena visto)
\end{itemize}
Se, a partire dalla funzione, vogliamo ottenere il target dobbiamo quindi poter invertire la funzione $f$.

\subsection{Il modello di regressione logistica applicata a feature categoriche}
In realtà il modello di regressione logistica può essere applicato anche nel caso in cui le feature assumano valori categorici (nominali).\\
Per farlo  si può ricorrere agli Odds, che ricordiamo essere il rapporto tra la probabilità di un evento e il suo opposto, e sostituirli nella formula della regressione.
Supponiamo di avere una variabile $Y$ che può assumere valuore (nominale) $A$ e $B$ e che si comporta secondo la tavola di contingenza in Figura \ref{fig:conttablelogregress}, allora procederemo al seguente calcolo.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./Images/ContTableLogRegress}
	\caption{...}
	\label{fig:conttablelogregress}
\end{figure}
$$
\begin{cases}
	P(Y=1\mid X=A) = \frac{n_{A1}}{n_A} \\
	P(Y = 0\mid X=A)= \frac{n_{A0}}{n_A}
\end{cases}
\Rightarrow
Odds(A) = \frac{P(Y=1\mid X=A)}{P(Y = 0\mid X=A)} = \frac{n_{A1}}{n_{A0}}
$$
e
$$
\begin{cases}
P(Y=1\mid X=B) = \frac{n_{B1}}{n_B} \\
P(Y = 0\mid X=B)= \frac{n_{B0}}{n_B}
\end{cases}
\Rightarrow
Odds(B) = \frac{P(Y=1\mid X=B)}{P(Y = 0\mid X=B)} = \frac{n_{B1}}{n_{B0}}
$$
Sostituendo la Odds (al posto dei valori $x_{ij}$) nella formula si ottiene la seguente:
$$
\ln(Odds(Y_i \mid x_i)) = \beta_0 + \beta_1x_{i1} + \dots + \beta_dx_{id}
$$

\subsection{Un piccolo cambio di notazione}
Ponendo le nostre scuse ai lettori, vogliamo ora uniformare la notazione usata nel corso con quelle del libro, e perciò se prima usavamo la formula di regressione $\beta_0 + \beta_1x_{i1} + \dots + \beta_dx_{id}$ indicheremo ora con il termine $-t$ il termine noto (ai secoli $beta_0$), con $w$ il vettore dei pesi e con $x$ quello dei dati.
Avremo quindi la nuova formula della regressione lineare: $-t+w\dot x$.\\
Così, riscriveremo la probabilità della classe positiva osservato l'esempio i-esimo $P(Y_i = 1 \mid x_i)$ come 
$$
\hat{p}(x)=\frac{exp(w\cdot x -t)}{exp(w \cdot x-t)+1}=\frac{1}{1+exp(-(w\cdot x-t))}
$$
E riscriveremo anche la distribuzione di bernoulli per ogni esempio $x_i$ come
$$
P(y_i\mid x_i) = \hat{p}(x_i)^{y_i}(1-\hat{p}(x_i))^{(1-y_i)}
$$
Si evidenzia come i parametri della regressione lineare $w$ e $t$ siano nascosti nella formula di $\hat{p}(x)$, e quindi esiste un parametro per ciascuna feature moltiplicata per ogni istanza i-esima.\\
Quasi a non essere soddisfatti, riscriviamo anche la formula della likelihood, che battezzeremo ora \emph{conditional likelihood} ad evidenziare il fatto che si basa sulla probabilità condizionata $P(y_i \mid x_i)$ invece che su $P(x_i)$ come nei modelli generativi:
$$
CL(w, t) = \prod_{i}P(y_i \mid x_i) = \prod_{i}\hat{p}(x_i)^{y_i}(1-\hat{p}(x_i))^(1-y_i)
$$
Ovviamente per permetterci di fare quella produttoria siamo a conoscenza di indipendenza dei valori di $y$ fissato x (che non è una assunzione forte come quella di naive Bayes in cui si assume che ogni esempio è dato indipendente).\\ %Chiedere spiegazioni circa questa assunzione
La forma logaritmica della likelihood sarà quindi:
$$
LCL(w, t) = (\sum_{i}y_i \ln \hat{p}(x_i))+(1-y_i)ln(1-\hat{p}(x_i))
$$
%Chiedere distinzione dei termini a sommatoria
Ricordando che $y_1$ assume valore 1 quando l'esempio appartiene alla classe positiva e 0 quando non è così, possiamo vedere come, nel primo caso (classe positiva) rimane solo la prima sommatoria, mentre nel secondo caso rimane solamente il logaritmo. Possiamo allora riscrivere
$$
LCL(w, t) = \sum_{x^\oplus \in Tr^\oplus} \ln \hat{p}(x^\oplus)) +
\sum_{x^\ominus \in Tr^\ominus} \ln \hat{p}(x^\ominus))
$$
dove $Tr^\oplus$ e $Tr^\ominus$ rappresentano rispettivamente la parte di training set dei soli esempi positivi e di quelli negativi.

\subsection{Ritorno alla likelihood}
Ora che abbiamo concluso la rivisitazione delle notazioni, arrivando a definire la likelihood nei termini logaritmici possiamo procedere con quanto fatto in precedenza con questa formula: massimizzarne il valore al fine di stimare i parametri della legge di distribuzione che rende più verosimile il dataset.\\
Per poter far ciò, andremo ad eguagliare a zero le $d$ derivate parziali rispetto a $w$ (in realtà tratterò ad uno ad uno i parametri $w_{1,\dots,d}$) e trovare così il massimo del logaritmo della likelihood (essendo il logaritmo una funzione monotona, dove è massimo il logaritmo della likelihood lo è anche la likelihood stessa):
$$
\nabla_wLCL(w, t) = 0
$$
$$
\frac{\partial}{\partial t}LCL(w, t) = 0 \Leftrightarrow
$$
%Non ho capito la differenza tra le due derivazioni.
$$
\Leftrightarrow \sum_{x^\oplus \in Tr^\oplus}(\hat{p}(x)-1)+ \sum_{x^\ominus \in Tr^\ominus}\hat{p}(x^\ominus) = \sum_{x_i \in Tr}(\hat{p}(x_i)-y_i)
$$
%Dettagli della derivazione a slide 63 e 64
Se guardiamo il risultato ottenuto, stiamo sommando per ogni esempio, la sua probabilità di appartenere alla classe positiva ridotta del valore reale del target per l'esempio. In altre parole, altro non è che l'errore commesso nella stima della classe per gli esempi: se è 0 vuol dire che il modello predice al meglio (ecco che anche sotto questo punto di vista uguagliarlo a 0 ha un senso). \\
Ma se poniamo a zero questa somma, stiamo dicendo che, in media, la probabilità predetta sommando le $\hat{p}(x_i)$ è uguale alla proporzione di esempi positivi nel dataset.\\
%Non l'ho mica capito del tutto sta parte nelle 3 righe sopra...
Questo modello di regressione logistica fornisce allora un valore della probabilità per un esempio di appartenere alla classe positiva del tutto simile a quello che facevano altri modelli (ad esempio gli alberi costruivano segmentazioni dello spazio degli esempi e nelle foglie mostravano la probabilità di appartenenza ad una classe sotto le spoglie dell' empirical probability).

L'altra derivazione parziale della likelihood logaritmica che possiamo fare è quella rispetto ai pesi:
$$
\frac{\partial}{\partial w_j} = \sum_{x_j \in Tr}(y_i-\hat{p}(x_i))x_{ij}
$$ 
Ponendo a zero questa derivata otteniamo ovviamente il valore ottimo.\\
Ma la derivata sarà uguale a zero esattamente quando $y_i$ è uguale alla probabilità stimata della classe per tutti gli esempi. \\
Si nota però che l'errore commesso nella stima ($y_i - \hat{p}(x_i)$) viene pesato con il valore della j-esima feature: se tale feature non esiste (o vale zero) l'errore non viene considerato e quindi questa formulazione risulta più rilassata rispetto alla precedente. \\
Ponendo a zero queste due derivate parziali rendiamo massimi i parametri $w$ e $t$:
$$
w^*, t^* = \underset{w,t}{argmax}CL(w, t)=\underset{w,t}{argmax}LCL(w,t)
$$
Di altro non si tratta se non di un \emph{problema di ottimizzazione convesso}, per cui per definizione esiste un solo massimo e per cui possono essere applicati diverse tecniche di risoluzione. \\
Un approccio possibile è quello ispirato all'algoritmo di apprendimento dei pesi di un, iterando sugli esempi (ciascuno apporterà un contributo alla discesa del gradiente) e applicando la seguente regola di aggiornamento dei pesi:
$$
w=w+\eta(y_i-\hat{p}_i)x_i
$$
Ci teniamo a sottolineare la continua vicinanza che troviamo in questo argomento con i principi base delle reti neurali.

\subsection{La regressione logistica a confronto}
Vediamo ora un confronto finale, applicando il modello di apprendimento linguistici a esempi pratici.\\
Mostriamo in figura \ref{fig:dataset1logreg} un dataset con due classi (positivi e negativi). In blu viene mostrato l'iperpiano di separazione tra le due classi ottenuto tramite regressione logistica, e si nota che questo è molto più inclinato rispetto ad altri iperpiani ottenuti con altri modelli lineari (classificatore di base lineare in rosso e classificatore basato su riduzione degli scarti quadratici in giallo) e si comporta meglio poiché si concentra di più a modellare la separazione tra gli esempi delle classi che sono più vicini tra di loro (hanno un impatto maggiore gli esempi vicino al bordo), mentre gli altri due non tengono (troppo) in considerazione degli esempi lontani dal centro. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:dataset1logreg}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Images/Dataset1LogReg}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:dataset2logreg}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Images/Dataset2LogReg}
	}
	\caption{Due esempi di dataset in cui si pone un confronto tra la regressione logistica (in blu), il classificatore lineare di base (in rosso) e il classificatore basato sulla riduzione degli scarti quadratici (in giallo).}
\end{figure}

Nella figura \ref{fig:dataset2logreg} abbiamo invece un altro dataset con esempi distribuiti in modo differente. In questo la regressione logistica modella una retta quasi orizzontale e commette un numero maggiore di errori rispetto alle altre due rette poiché si concentra troppo nella parte di transizione tra le due classi senza guardare la restante distribuzione della classe.\\
Nella figura \ref{fig:dataset3univariato} rappresentiamo invece un dataset con due classi. Gli esempi della classe negativa sono rappresentati lungo l'ascissa, mentre sulla retta $y=1$ troviamo gli esempi positivi (i due pallini rappresentano i valor medi per le due classi). Il modello in rosso è quello che rappresenta la regressione logistica ed è quello che meglio rappresenta la transizione tra le due classi. In blu vediamo invece la rappresentazione di un modello generativo di tipo Gaussiano calibrato con funzione sigmoidale (calibrazione logistica).

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Images/Dataset3Univariato}
	\caption{Confronto della regressione lineare con esempi univariati.}
	\label{fig:dataset3univariato}
\end{figure}

Nonostante gli esempi siano stati generati secondo una legge gaussiana, la regressione logistica, spingendosi vicino al bordo, commette un errore minore (poiché la transizione è molto ripida).\\
Ottimi risultati li ottiene anche il modello isotonico (in verde, vedi capitolo \ref{ch:features}) che riesce a slegarsi anch'esse dalla legge che ha generato il dataset ed arrivare velocemente al bordo.

\section{Algoritmo EM} %Sicuramente migliorabile
\subsection{Obiettivi}
Vedremo ora una generalizzazione dell'algoritmo di clustering delle k medie con un setting di tipo probabilistico.\\
Questo algoritmo di clustering ha il vantaggio di produrre una legge generativa del cluster, fornendo i parametri della distribuzione di probabilità che potrebbe aver generato i cluster.\\
Questo algoritmo associa ad ogni esempio un peso, una probabilità, di appartenenza ai cluster.\\
Dal punto di vista probabilistico, altro non facciamo che guardare gli esempi e trovare la legge generativa dei cluster che è quella più verosimile per quei dati (analogamente a quanto fatto massimizzando la likelihood).\\
Parliamo di mistura finita di funzioni probabilità poiché si ipotizza di avere un numero finito di cluster (k) e si vogliono trovare le k funzioni di distribuzione ciascuna generativa del corrispondente cluster. Parliamo di mistura poiché un unico punto dello spazio degli esempi potrebbe far riferimento k funzioni di probabilità diverse.\\
Supponiamo che tutte le k distribuzioni saranno di tipo Gaussiano, governate quindi dai parametri $\mu$ (valor medio) e $\sigma$ (deviazione standard), saranno così rappresentabili:
$$
f_i(x;\mu_i,\sigma_i) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_i}e^{\frac{-(x-\mu_i)^2}{2\sigma_i^2}}
$$
Ogni cluster è stato sicuramente generato da una distribuzione ed il nostro modello associa ad ogni distribuzione una probabilità di appartenenza del cluster, quindi
$$
\sum_{i}P(C_i)=1
$$
La distribuzione risultante sarà quindi data pesando le k distribuzioni dei cluster sulle loro probabilità, e si ottiene, sommandole, la legge complessiva (\emph{mistura finita}) che governa lo spazio:
$$
f(x)=\sum_{i}P(C_i)f_i(x;\mu_i,\sigma_i)
$$
È importante non confondersi tra questi pesi $P(C_i)$ e i pesi che ogni cluster attribuisce agli esempi (ogni esempio potrebbe infatti appartenere a più di un cluster)
%Non ho mica capito sta differenza
Se noi conoscessimo a quale cluster appartiene ciascun punto, potremmo molto facilmente ottenere i parametri ignoti della distribuzione:
$$
\mu_{c_i} = \frac{x_1+x_2+\dots+x_n}{n}
$$
$$
\sigma_{c_i}^2=\frac{(x_1-\mu_{c_i})^2 + (x_2-\mu_{c_i}) + \dots + (x_n-\mu_{c_i})^2}{n-1} \mbox{ si usa n-1 poiché l'ultimo grado di liberà è governato dal valor medio}
$$
Se viceversa conoscessimo le distribuzione dei cluster (con loro parametri), potremmo facilmente stimare i pesi di appartenenza di ciascun esempio a ciascun cluster (con il teorema di Bayes):
$$
\hat{P}(C_i \mid x) = \frac{f(x \mid C_i)P(C_i)}{f(x)}
$$
e potremmo assegnare l'esempio x al cluster con probabilità massima.\\
Il problema è quando non conosciamo nulla: ne le etichette dei cluster per ciascun dato, ne i parametri delle distribuzioni generative.Vediamo solo come i dati si sono distribuiti nello spazio.

\subsection{Introduzione all'algoritmo}\label{ssec:EMintro}
L'algoritmo di \emph{Expectation-Maximisation} risolve tale problema con modalità iterativa, ovvero ciclando tra due fasi fino a raggiungere una stabilità. In particolare:
\begin{description}
		\item [Expectation Step] in cui vengono fissati i parametri dei cluster ($\mu_{c_i}, \sigma_{c_i}, P(C_i)$) e determinato in quale cluster ciascuna istanza potrebbe appartenere.
		\item [Maximization Step] Una volta associata a ciascuna istanza un certo peso di appartenenza ad un cluster, si usano questi pesi per riaggiornare i parametri dei cluster.
\end{description} 
In un certo senso riconosciamo l'operato di k-means che inizializza i centroidi (inizialmente random), valuta la appartenenza di ogni punto al cluster e poi ricalcolava il centroide.\\
Assumendo di voler trattare k cluster (k deciso a monte), per determinare i parametri delle loro distribuzioni possiamo utilizzare la likelihood del dataset dato un cluster (la verosomiglianza dei parametri, osservati i dati), e cercare un suo massimo locale tramite un algoritmo.\\
Questa likelihood sarà data da una produttoria (assumendo gli esempi indipendenti) applicata alla mistura finita
$$
L(X; \mu_i, \sigma_i) = \prod_{j}\sum_{i}P(C_i)f(x_j\mid C_i)
$$
Ma ricordiamo che
$$
f(x_j \mid C_i) = f(x_j;\mu_i,\sigma_i) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_i}e^{\frac{-(x_j-\mu_i)^2}{2\sigma_i^2}}
$$
Allora
$$
L(x_j; \mu_i, \sigma_i) = \prod_{j}\sum_{i}P(C_i)\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_i}e^{\frac{-(x_j-\mu_i)^2}{2\sigma_i^2}}
$$
A livello pratico, possiamo ovviamente considerare il logaritmo ottenendo due sommatorie.

\subsection{L'algoritmo}
La figura \ref{fig:EM} riprende la rappresentazione dell'algoritmo EM già parzialmente discussa nella sottosezione \ref{ssec:EMintro}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.67\linewidth]{Images/EMCycle}
	\caption{Rappresentazione del susseguirsi delle fasi di Expectation e Maximisation nell'algoritmo EM}
	\label{fig:EM}
\end{figure}
Scendiamo ora nel dettaglio delle due fasi.
In parte si tratterà di riprendere quanto già visto nella fase introduttiva, ma riteniamo utile mettere in ordine gli elementi visti.

\subsubsection{Expectation Step}
In questa fase viene attribuita ad ogni esempio $x_j$ la sua probabilità di appartenenza al cluster $C_i$ fermo restando i parametri attuali della distribuzione. Tale probabilità sarà data da
$$
\hat{P}(C_i \mid x_i) = \frac{f(x_j \mid C_i)P(C_i)}{f(x_j)} = w_{ij}
$$
Dove ricordiamo ancora che
$$
f(x_j \mid C_i) = f(x_j;\mu_i,\sigma_i) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_i}e^{\frac{-(x_j-\mu_i)^2}{2\sigma_i^2}}
$$
Potrebbe sembrare strano, nella formula di Bayes, vedere a numeratore una moltiplicazione tra una funzione di distribuzione di probabilità e una probabilità: ci si aspetterebbe una integrazione di quella $f$ (in un intervallo compreso tra 0 ed 1), al fine di avere una reale probabilità. La formula funziona poiché anche a denominatore si ha una funzione (in qualche modo si annullano) e quindi il teorema di Bayes vale ancora.\\ %Questa non è matematica ma magia, devo avere una spiegazione
Il valore di $w_{ij}$ indica la probabilità per l'esempio j-esimo di appartenere al cluster i-esimo.

\subsubsection{Maximisation Step}
Una volta fissata l'appartenenza dei dati a determinati cluster si stimano i parametri della distribuzione secondo la attribuzione ai cluster degli esempi di tutto il dataset.\\
Questo si fa applicando il principio di \emph{Maximum Likelihood Estimation} che già conosciamo, e che mira a massimizzare la likelihood sul dataset X (con istanze $x_j$ indipendenti)così definita.
In particolare, essendo la likelihood definita dalla formula
$$
L(X; \mu_i, \sigma_i) = \prod_{j}f(x_j) = \prod_{j}\sum_{i}P(C_i)\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_i}e^{\frac{-(x_j-\mu_i)^2}{2\sigma_i^2}}
$$
La massimizzazione del valore $L(X;\mu_i, \sigma_i)$ corrisponde alla applicazione dei seguenti stimatori pesati:
%Perché indica la likelihood in modo diverso e la P la scrive con il cappelletto alla slide 13?
\begin{description}
	\item [La probabilità del cluster]
	$$
	P(C_i)=\frac{1}{n}\sum_{j=1}^{n}P(C_i \mid x_j)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}w_{ij}
	$$
	\item[Il centroide per il cluster i-esimo]
	Come visto prima, il valore $\mu_i$ non è altro che la media campionaria dei dati osservati pesati con le loro probabilita di appartenenza al clustering predetto:
	$$
	\mu_i=\frac{w_{i1}x_1 + w_{i2}x_2 + \dots + w_{in}x_n}{w_{i1} + w_{i2} + \dots + w_{in}}
	$$
	\item[Lo scarto quadratico per il cluster i-esimo]
	$$
	\sigma_i^2=\frac{w_{i1}(x_1-\mu_{C_i})^2 + w_{i2}(x_2-\mu_{C_i})^2 + \dots + w_{in}(x_n-\mu_{C_i})^2}{w_{i1} + w_{i2} + \dots + w_{in}}
	$$
\end{description}

\subsubsection{Condizione di terminazione}
Per stabilire quando l'algoritmo può terminare, ad ogni iterazione avviene un confronto tra il logaritmo della likelihood attuale e quello all'iterazione precedente: quando non avviene nessun miglioramento (la likelihood è cioè \emph{satura}) l'algoritmo ha raggiunto una convergenza e può terminare.
Il logaritmo della likelihood (per la sola funzione di distribuzione del cluste i-esimo) sarà:
$$
log(L(X; \mu_{C_i}, \sigma_{C_i})) = \sum_{j}\frac{(x_j-\mu)^2}{2\sigma^2}-\frac{1}{k}n \log(2\pi)-n\log(\sigma)
$$
Se confrontato con k-means, si noterà che questo algoritmo ha una convergenza generalmente più lenta.

\section{Modelli basati su compressione}
Parleremo oggi su modelli basati sul principio della compressione, cardine della teoria dell'informazione. \\
Avevamo già parlato dell'entropia, accennando al suo utilizzo ai fini di modellare la quantità di informazione contenuta in un messaggio: rappresenta quindi il limite teorico di comprimibilità di un contenuto informativo.\\
Questa quantità può essere ottenuto dall'inverso del logaritmo della probabilità massima a posteriori (MAP).\\
Vediamo come procedere:
$$
y_{MAP} = \underset{y}{argmin}-logP(X=x\mid Y=y) - logP(Y=y)
$$
Se un evento ha probabilità $p$ di capitare, il logaritmo negato di $p$ quantifica il contenuto di informazione del messaggio che l'evento ha scatenato.\\
Scriveremo ($IC$ = information content)
$$
IC(X \mid Y) = - log_2P(X \mid Y) \mbox{ and } IC(Y) = -logP(Y)
$$
Se usiamo il logaritmo in base 2 presupponiamo che il bit è l'unità di misura del contenuto del messaggio: l'unità di misura dell'informazione dipende dalla base del logaritmo.\\
Ad esempio, il lancio di una moneta (due facce) causerà la comunicazione dell'esito che sarà un messaggio contenente una informazione misurabile in $-log_2(1/2)=1$ bit. \\
Il messaggio di esito del lancio di un dado a 6 facce conterrà invece una informazione misurabile in $-log_2(1/6)=2.6$ bit.\\

\subsection{Esempio di applicazione del principio}
Vogliamo ora presentare un esempio di applicazione del principio compressione sul classico esempio delle email.\\
Rappresentiamo nella tabella in figura \ref{fig:tableexamplecompression} la probabilità dell'evento di comparsa di una parola (Viagra) in una classe Y che può essere spam o ham.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Images/TableExampleCompression}
	\caption{Probabilità dell'evento di comparsa della parola Viagra in una classe Y che può essere spam o ham.}
	\label{fig:tableexamplecompression}
\end{figure}
Se la classe Y ha valori equiprobabili allora $IC(Y=spam)=IC(Y=ham)=-log_2(1/2)=1$ e allora
$$
\underset{y}{argmin}\left(IC(Viagra=1\mid Y=y)+IC(Y=y)\right)=spam \mbox{, poiché } 1.32<3.06
$$
$$
\underset{y}{argmin}\left(IC(Viagra=0\mid Y=y)+IC(Y=y)\right)=ham \mbox{, poiché } 0.18<0.74
$$
Se assumo invece un caso in cui i valori per la classe Y non sono equiprobabili ma il valore ham è quattro volte più probabile (ho un filtro anti spam molto valido) allora $IC(Y=spam)=-log_2(0.2)=2.32$ e $IC(Y=ham)=-log_2(0.8)=0.32$ e quindi
$$
\underset{y}{argmin}\left(IC(Viagra=1\mid Y=y) + IC(Y=y)\right)= ham (3.38) \mbox{, poiché } 3.06+0.32<1.32+2.32
$$
Come confermano i numeri, nonostante la presenza della parola Viagra, la classe ham conviene poiché la probabilità della classe ha peso maggiore.

\subsection{Il principio della "minimum descritpion lenght"}
Quello che vogliamo fare ora è applicare il principio dell'information content alla scelta dei modelli.\\
In generale, nel machine learning, abbiamo infatti un dataset dato, un certo task da risolvere (ad esempio di tipo predittivo) e un certo insieme di modelli da applicare per risolverlo: ogni modello avrà una complessità diversa (da quelli molto complessi fino a fare overfitting) e da questa dipende la lunghezza del messaggio che comunicano (più è complesso, più il messaggio sarà grande). \\
Questa complessità la possiamo vedere composta da due elementi:
\begin{itemize}
	\item $L(m)$ che quantifica la complessità del modello
	\item $L(D \mid m)$ che quantifica gli errori commessi su un certo dataset D applicando il modello m
\end{itemize}
Un modello molto complesso avrà probabilmente il primo termine elevato e il secondo ridotto. Occorre quindi scegliere il modello (secondo il principio di \emph{Minimum description lenght}) secondo la regola
$$
m_{MDL} = \underset{m \in M}{argmin}\left(L(m)+L(D\mid m)\right)
$$
Sia $L(m)$ la lunghezza in bit della descrizione di un modello m (information content del modello m) e sia $L(D \mid m)$ la lunghezza in bit della descrizione di un dato D in un modello m.\\
In altre parole il principio MDL bilancia nella scelta del modella la complessità del modello stesso con la sua accuratezza.
